\section{Equazione di Eulero in 2D}

Vogliamo studiare l'equazione di Eulero che governa il moto dei fluidi
(incomprimibili). L'equazione è la seguente:
\begin{equation}\label{eq:euler_u}
	\frac{\partial u}{\partial t} + (u\cdot \nabla)u + \nabla p = 0 \qquad
	\div{u} = 0
\end{equation}
in cui

\begin{itemize}
	\item $u:\Omega\times (0, +\infty)\to \R^n$ con $n = 2,3$ è il campo di velocità del
		fluido definito su un dominio $\Omega\subseteq \R^n$ (considereremo i
		casi $\Omega = \R^n$ o $\Omega$ limitato con bordo $C^1$.
	\item $p:\Omega\times (0, +\infty)\to\R$ è la pressione ({\color{red}
		moltiplicatore di Lagrange associato a $\div{u} = 0$????})
	\item nel caso in cui $\Omega$ sia limitato imporremo condizioni di
		Dirichlet al bordo $u\cdot n$ con $n$ la normale a $\partial\Omega$.
	\item {\color{red} condizioni al bordo se $\Omega=\R^n$ o condizioni
		periodiche}
\end{itemize}

ci concentreremo sull'equazione in dimensione 2 ($u = (u_1, u_2)$). Osserviamo che se $\Omega$ è
semplicemente connesso, dato che $\div{u} = 0$ allora esiste una funzione
$\psi:\Omega\times(0,+\infty)\to\R$ definita a meno di costante per cui $u = (-\partial_2\psi,
\partial_1\psi)$. In particolare $\nabla_x \psi \perp u$, quindi $\nabla_x \psi
\parallel n$ sul bordo e allora ad un fissato tempo $\psi(\cdot, t)$ è costante
lungo $\partial \Omega$ (nel caso in cui $\psi$ sia costante nel tempo, la
porremo 0 su $\partial\Omega$).

Chiameremo $\psi$ funzione \emph{flusso}. Definiamo $\omega = \curl{u} =
\partial_2u_1 - \partial_1u_2$ la \emph{vorticità}. Il flusso e la vorticità
sono legati dall'equazione di Poisson
\begin{equation}\label{eq:poisson}
	\omega = -\Delta_x \psi 
\end{equation}

L'equazione \eqref{eq:euler_u} può essere riscritta (ammettendo abbastanza
regolarità) in termini della vorticità usando la definizione e sommando
opportunamente le equazioni sulle due componenti della $u$, in
\begin{equation}\label{eq:euler_omega}
	\frac{\partial}{\partial t}\omega + u\cdot\nabla\omega = 0
\end{equation}

quello che faremo è cercare soluzioni a partire dalla vorticità e dedurne quindi
soluzioni sul campo delle velocità. In particolare supponiamo di avere un flusso
$\psi:\Omega\to\R$ stazionario che soddisfa un'equazione del tipo 
\begin{equation}
	-\Delta\psi(x) = F(\psi)
\end{equation}
con $F$ abbastanza regolare. Allora $\omega = F(\psi)$ ed $u = \nabla^\perp \psi$ (dove
$\nabla^\perp = (-\partial_2, \partial_1)$) soddisfano, almeno formalmente la
\eqref{eq:euler_omega} dato che $\partial\omega/\partial t = 0$ e
$u\cdot\nabla\omega = \nabla^\perp\psi\cdot F'(\psi)\nabla\psi = 0$. Ci
concentriamo d'ora in avanti su soluzioni stazionarie.

Richiamiamo infine alcuni fatti sull'equazione di Poisson \eqref{eq:poisson} nel
caso in cui $\Omega = \R^2$ o $\Omega\subset\R^2$ è un dominio limitato con
bordo compatto $C^1$. In questi casi (imponendo condizioni al bordo $\psi(x) =
0$ per $x\in\partial\Omega$), abbiamo la soluzione che si rappresenta come:
\begin{equation}
	\psi(x) = \int_\Omega V(x, y)\omega(y)dy
\end{equation}
dove $V$ è la funzione di Green definita per $x, y\in\Omega$, $x\neq y$ da
\begin{equation}
	V(x, y) = -\frac{1}{2\pi}\log{|x-y|} + \tilde{\gamma}(x, y)
\end{equation}
con $\tilde{\gamma}:\Omega^2\to\R$ termine correttivo presente se
$\Omega\neq\R^2$ per il quale vale che: $\tilde{\gamma}(x, y) =
\tilde{\gamma}(y, x)$; a fissato $x\in\Omega$, $\tilde{\gamma}(x, \cdot)$ è una
funzione continua su $\overline{\Omega}$, armonica su $\Omega$ con
$\tilde{\gamma}(x, y) = \frac{1}{2\pi}\log{|x-y|}$ per gli
$y\in\partial\Omega$. 
